%!TEX root = ../thesis.tex

\section{Motores de videojuego}  %Title of the First Chapter

\ifpdf
    \graphicspath{{motorJuego/Figs/Raster/}{motorJuego/Figs/PDF/}{motorJuego/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{motorJuego/Figs/Vector/}{motorJuego/Figs/}}
\fi

Un motor de juego es un término que hace referencia a una serie de rutinas de programación, frameworks u otras herramientas, que permiten el diseño, la creación y la representación de un videojuego. La funcionalidad básica de un motor es proveer al videojuego de un motor de renderizado para los gráficos 2D y 3D, motor físico o detector de colisiones, sonidos, scripting, animación, inteligencia artificial, redes, streaming, administración de memoria y un escenario gráfico. El proceso de desarrollo de videojuegos es a menudo economizado, en gran parte, mediante la reutilización/adaptación del mismo motor de juego para crear diferentes videojuegos, o para facilitar la portabilidad del videojuego a múltiples plataformas \cite{JasonGregory-GameEngineArchitecture}.

Algunos de los motores de juego más usados en la actualidad, como lo son Source, Unity, Unreal Engine, GameMaker: Studio y CryEngine, hacen uso de lenguajes imperativos, siendo sus funciones más importantes implementadas en lenguaje C++, lenguaje moderno conocido por ayudar en la ejecución de grandes proyectos.

El factor más importante que diferencia un motor de juego de un videojuego está en que el motor está diseñado con una arquitectura enfocada en los datos. Un videojuego contiene una lógica o reglas del juego hard-coded, o emplea un código de caso especial para representar tipos específicos de objetos del videojuego, lo que hace difícil o imposible reutilizar ese software para hacer un videojuego diferente. El motor de juego permite reutilizar de gran parte del código para varios videojuego diferentes en una forma modular, donde un programador solo se encarga de programar la lógica de su juego. Esta característica hace al motor de juego la opción ideal para facilitar la creación de juegos en \emph{Haskell}.

Todo videojuego es por naturaleza una aplicación multimedia, y un motor de juego es responsable de recibir y mantener todos estos recursos (assets en inglés) que vienen en la forma de mallados 3D, bitmaps de texturas, animaciones, audio y cualquier otro elemento que el videojuego requiera. Todo motor de juego moderno debe de ser capaz de leer recursos multimedia de los diferentes formatos de las aplicaciones usadas por los artistas y usar esos recursos en el subsistema adecuado para su reproducción.

Por último, y no menos importante, el motor de juego debe de hacerse cargo de administrar los diferentes recursos de la máquina de la manera más eficiente posible. Debe mantener recursos y objetos en RAM, administrar el acceso a disco duro, manejar el ciclo de dibujo del GPU y administrar la ejecución del juego en el CPU, que con el auge de CPUs modernos con varios hilos de cómputo, hace necesario el uso de estructuras de datos y de una arquitectura especial para poder hacer mejor uso del CPU y brindar una mejor experiencia de juego \cite{andrews2009designing}.

\subsection{Programa principal} \label{sec:MTlogica}

La lógica del videojuego a crear debe de ser implementada en algún algoritmo, de forma independiente del audio u otros componentes. Los motores de juego modernos usan un patrón de arquitectura conocido como sistema entidad-componente (ECS) en donde una entidad consiste en uno o más componentes y todos los objetos en el videojuego estan representados como una entidad \cite{JasonGregory-GameEngineArchitecture}.

Una entidad es un objeto de propósito general, y suele consistir de no más que un identificador único que lo diferencia a la entidad de otras. Los componentes son el conjunto de información requerida para el funcionamiento de un aspecto del objeto y su interacción con el mundo. Finalmente cada sistema corre de manera continua e interactúa con cada entidad de posea el componente correspondiente.

Un ejemplo común del uso del patrón ECS es el de un sistema encargado de dibujar en pantalla, este interactúa con todos las entidades que tenga, por ejemplo, las componentes de visibilidad y física, estos componentes se encargarían de indicar al sistema cómo y dónde dibujar el objeto.

En los motores de juegos con ECS normalmente se implementa la lógica del juego permitiendo al usuario implementar un componente que será administrado por un sistema que actualizará el componente cada cierto tiempo. En estos sistemas la comunicación entre componentes y sistemas es compleja y varia dependiendo de la implementación.

\subsection{Motor gráfico}

El motor de gráficos genera gráficos y animaciones 2D o 3D mediante algún método de dibujo.

En lugar de programarse y compilarse para ejecutarse en la CPU o GPU directamente, la mayoría de los motores de gráficos se construyen sobre una o múltiples interfaces de programación de aplicaciones (API), como Direct3D u OpenGL siendo las más comunes, que proporcionan una abstracción de software de la unidad de procesamiento de gráficos (GPU) \cite{JasonGregory-GameEngineArchitecture}.

\subsection{Motor de audio}

El motor de audio es el componente que consiste en algoritmos relacionados con el sonido encargado de la reproducción de sonidos generados por los diversos elementos del videojuego. Puede realizar cálculos en la CPU o en un ASIC dedicado. Las API de abstracción, como OpenAL, audio SDL, XAudio 2, Web Audio, etc. están disponibles y simplifican la implementación de estos sistemas \cite{JasonGregory-GameEngineArchitecture}.

\subsection{Motor de física}

Un motor de física es un software que proporciona una simulación aproximada de ciertos sistemas físicos, como la dinámica de cuerpos rígidos (incluida la detección de colisiones), la dinámica del cuerpo blando y la dinámica de fluidos, para ser usado en diferentes dominios como gráficos por computadora, videojuegos y películas.

En general, hay dos clases de motores de física: en tiempo real y de alta precisión. Los motores de física de alta precisión requieren más potencia de procesamiento para calcular la física de mayor precisión y, por lo general, se utilizan para fines científicos y en películas animadas por computadora. Los motores de física en tiempo real usan cálculos simplificados y precisión disminuida para dar una respuesta en tiempo real, y son usados en videojuegos y otros medios de computación interactiva.

En la mayoría de los juegos de computadora, la velocidad de los juegos son más importantes que la precisión de la simulación. Esto conduce a diseños para motores de física que producen resultados en tiempo real pero que replican la física del mundo real solo para casos simples y típicamente con alguna aproximación. Los motores de física para videojuegos generalmente tienen dos componentes principales, un sistema de detección y respuesta a colisiones y el componente de simulación dinámica responsable de resolver las fuerzas que afectan a los objetos simulados \cite{JasonGregory-GameEngineArchitecture}.

\subsection{Inteligencia artificial}

La inteligencia artificial se usa para generar comportamientos sensibles, adaptativos e inteligentes principalmente en personajes de juego (NPC), a manera de simular a la inteligencia humana y proporcionar a los jugadores un mejor entretenimiento. Dado que la inteligencia artificial para juegos se centra en aparentar un comportamiento inteligente, su enfoque es muy diferente a la inteligencia artificial tradicional \cite{millington2016artificial}.

Debido a la complejidad involucrada en estos algoritmos y la necesidad de hacer que estos provean resultados en tiempo real a medida que el jugador interactúa con los elementos del juego, y dado también el hecho que la mayoría de los juegos suelen tener los mismos o similares requerimientos en cuanto inteligencia artificial, los motores de juego modernos proveen un conjunto de estos algoritmos optimizados para ciertas circunstancias, además de permitir a estos algoritmos correr en forma paralela dentro del motor cuando su resultado no se requiere en forma urgente y poder interrumpirlo cuando se requiera realizar una tarea más importante.
